---
layout: single
title: "Diritti d'autore e banche dati per i Beni Culturali"
modified: 2021-09-15
permalink: /diritti/
---

Genova, 7 maggio 2009
---------------------

-   [resoconto](#resoconto)
-   [filmati](#filmati)

Il giorno 7 maggio 2009 si è tenuto a Genova, presso l\'aula magna della
Facoltà di Lettere e Filosofia, il seminario sul tema "Diritti d\'autore
e banche dati per i beni culturali", terzo ed ultimo appuntamento del
ciclo di incontri: "Nuove ricerche e giovani ricercatori" organizzato,
per il secondo anno consecutivo, dal
[grupporicerche](http://www.grupporicerche.it/) della sezione di Genova
dell\'Istituto Internazionale di Studi Liguri.

Lo spunto per l\'organizzazione di tale incontro, di interesse per molte
figure professionali che operano nel settore dei beni culturali, è nato
da alcune delle problematiche emerse nel corso del progetto
[IOSA](http://www.iosa.it/), un progetto dello stesso grupporicerche,
primariamente dedicato alla promozione e allo sviluppo del software
libero e open source in ambito archeologico. Il progetto, che è andato
maturando nel corso del tempo, è recentemente giunto ad affrontare
problematiche quali la diffusione e l\'utilizzo di formati e standard
aperti per lo scambio dei dati, il miglioramento della circolazione del
sapere tramite l\'apertura delle banche dati e l\'adozione del modello
"Open Access" per la produzione scientifica.

Se, infatti, tecnicamente non esistono limiti all\'adozione di un
modello di sviluppo della ricerca che possa essere basato sulle
caratteristiche sopra dette, notevoli limiti sono dati proprio dai
problemi di tipo legale, normativo e burocratico connessi alla proprietà
e al diritto d\'uso dei dati raccolti nelle ricerche archeologiche.

Dal progetto IOSA è nata così la necessità di rendere liberamente
disponibili ed utilizzabili i dati derivanti dalle ricerche scientifiche
o la necessità di utilizzare i dati pubblicati da altri ricercatori
senza per questo violare alcun diritto degli stessi. Sulla scorta di
quanto già - almeno in parte - fatto nell\'ambito di alcuni workshop
nazionali sul free software, si è deciso di organizzare una giornata
dedicata esclusivamente alla suddetta problematica.

Un breve resoconto {#resoconto}
------------------

Il seminario, aperto alla partecipazione di tutti gli interessati, ha
visto la presenza di numerosi studenti delle università di Genova e
Torino, e di alcuni professionisti del settore, direttamente toccati dai
temi della discussione. All\'incontro, che ha avuto come moderatore
Stefano Costa (coordinatore del progetto IOSA), sono stati invitati a
partecipare:

-   Gianluca Pesce, membro del grupporicerche e del progetto IOSA;
-   Giulio Montinari, della Soprintendenza per i Beni Archeologici della
    Liguria;
-   Federico Morando, del Centro NEXA del Politecnico di Torino;
-   Augusto Palombini, ricercatore CNR-ITABC e membro della
    Confederazione Italiana Archeologi.

Grande spazio è stato dato alla discussione pubblica, che è stata
avviata al termine delle relazioni e aperta a tutti i partecipanti. La
forma poco convenzionale delle relazioni, che sono state spesso
inframezzate dalle osservazioni dei diversi relatori e la tematica
alquanto sentita ha permesso di toccare elevate punte di partecipazione
collettiva durante le quali il pubblico non solo ha posto domande ai
realtori ma portato anche esempi concreti di esperienze vissute.

Entrando più nel dettaglio delle singole relazioni, è possibile
sottolineare come **Gianluca Pesce** abbia cercato di introdurre le
diverse problematiche legate al tema della giornata presentando le
riflessioni emerse da un lavoro sperimentale volto a sviluppare il
massimo grado di interazione tra software libero, standard informatici
aperti realizzati apposta per il settore dei beni culturali e licenze
libere. Tale sperimentazione, più in particolare, si è basata
sull\'implementazione di un database utile a raccogliere i dati
provenienti da diversi tipi di schede ICCD di livello inventariale. Uno
strumento, questo, sviluppato sulla scorta dell\'esperienza maturata in
un più complesso progetto di schedatura svolto negli anni precedenti per
conto della Direzione Regionale per i Beni Culturali e Paesaggistici
della Liguria. Il lavoro si è concretizzato nello sviluppo di uno
script, rilasciato sotto licenza libera GNU GPL, realizzato con il
linguaggio standard ISO SQL92 per la definizione di strutture dati.

**Giulio Montinari** ha, invece, presentato la sua esperienza presso
l\'Ufficio Catalogo della Soprintendenza, mostrando nel dettaglio il
sistema informativo utilizzato per la gestione territoriale di tutti i
beni catalogati, interamente basato su software libero. Il sistema è
attualmente disponibile solo per il personale della soprintendenza
tramite la rete Intranet, ma Montinari non ha escluso che nel prossimo
futuro una parte dei dati possano essere liberamente consultabili,
compatibilmente con le esigenze di tutela.

**Federico Morando** ha presentato una breve ma efficace panoramica sul
diritto d\'autore in ambito digitale, soffermandosi in particolare sulle
possibilità offerte dalle licenze Creative Commons. Sullo specifico tema
delle banche dati, ha inoltre illustrato i progressi ottenuti
nell\'ambito dell\'iniziativa Science Commons per la libera circolazione
di dati scientifici. Infine ha evidenziato come la problematica
principale sia nella individuazione dei titolari dei diritti. In
particolare, nell\'ambito lavorativo ed editoriale, taluni contratti
possono prevedere la cessione di tutti i diritti di sfruttamento
economico al committente, impedendo di fatto agli autori degli studi di
far circolare liberamente le proprie scoperte.

**Augusto Palombini** ha approfondito la tematica dell\'accesso alle
banche dati e agli archivi e magazzini statali che custodiscono beni
culturali, evidenziando la discrezionalità che è di fatto consentita al
funzionario nel concedere o meno tale accesso a studenti e ricercatori
in genere. Sotto diversi profili legislativi ci sono motivate ragioni
perché questo accesso sia consentito dietro presentazione di una
opportuna richiesta. La Confederazione Italiana Archeologi ha
predisposto un modello di questa richiesta che verrà presto messo a
disposizione per tutti coloro che avranno necessità di effettuare tali
richieste.

Durante la **discussione finale**, molto partecipata, sono stati
ulteriormente esaminati:

-   i problemi legati ai metodi tradizionali di pubblicazione rispetto a
    quelli resi disponibili dalle tecnologie della rete;
-   la scarsa chiarezza relativa alla cessione di alcuni diritti in
    ambito contrattuale;
-   i timori in larga parte ingiustificati da parte dei detentori di
    banche dati a renderle disponibili;
-   i vantaggi offerti dalla circolazione libera di dati e pubblicazioni
    nell\'ambito della ricerca;

Come è stato chiaramente espresso in apertura di seminario, gli sforzi
svolti per ottenere un riconoscimento dei diritti d\'autore non sono
stati pensati per consentire di "sigillare" la conoscenza, perpetrando
la situazione attuale, ma al contrario sono mirati a favorire una sempre
maggiore circolazione delle informazioni -- in tutte le forme
disponibili oggi e in futuro -- in grado di creare circoli virtuosi di
condivisione del sapere e nuovi percorsi di scoperta e ricerca, come è
ormai ampiamente dimostrato da quei settori che già stanno percorrendo
questa via.

Filmati
-------

Filmati in formato OGG Theora, sono disponibili tramite l\'[Internet
Archive](http://www.archive.org/details/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta).

1.  [Stefano Costa ---
    Introduzione](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/01_costa.ogv)
    (9,5 MB)
2.  [Gianluca Pesce --- Le potenzialità dell\'integrazione tra standard,
    formati aperti e licenze
    libere](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/02_pesce.ogv)
    (33,0 MB)
3.  [Giulio Montinari --- Il servizio cartografico digitale della
    Soprintendenza per i Beni Archeologici della Liguria: presentazione
    del sistema
    informativo](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/03_montinari.ogv)
    (56,4 MB)
4.  [Federico Morando --- Creative Commons e ricerca archeologica.
    Alcune riflessioni
    preliminari](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/04_morando.ogv)
    (84,6 MB)
5.  [Augusto
    Palombini](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/05_palombini.ogv)
    (64,7 MB)
6.  [Discussione finale (con interventi dei relatori e del
    pubblico)](http://ia331217.us.archive.org/3/items/DirittiDautoreEBancheDatiPerIBeniCulturali-StefanoCosta/06_discussione.ogv)
    (238,0 MB)

[CC-BY-SA](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/it/) © 2010
grupporicerche
